\defmathtask[task=12.109,year=2006,]{madi}\renewcommand{\timestamp}{Tue, 28 Feb 2017}
\large

Найдите сумму координат такой точки на графике функции
\( y = (x + 9)^{2} \), (\(-9 < x < 0\)), чтобы площадь треугольника,
ограниченного касательной, проведенной к графику функции в этой точке,
и координатными осями, была наибольшей.

% task text
\begin{solution}
  \def\xz{x_0}
  Касательная к графику в точке \( x_{0} \) имеет вид
%
  \vskip -\parskip\relax
  \vskip -0.6ex\relax
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.37}
%
  \begin{minipage}{.7\linewidth}
  \begin{flalign*}
    y &= (x_{0} + 9)^{2} + 2(x_{0} + 9)(x - x_{0}) = \\
      &= \xz^{2} + 18\xz + 81 + 2(\xz + 9)x - 2\xz^{2} - 18\xz =\\
      &= 81 - \xz^{2} + 2(x_{0} + 9)x
  \end{flalign*}
\end{minipage}

  Касательная пересекается о осью \( Oy \) в точке с положительной ординатой
  \( 81 - \xz^{2} \) и с осью \( Ox \) в точке с отрицательной
  абсциссой \(\displaystyle \frac{81 - \xz^{2}}{-2(\xz + 9)} \),
  откуда площадь отсекаемого треугольника

  \vskip-\parskip\relax
  \hfuzz=\maxdimen
  \begin{minipage}{.85\linewidth}
  \begin{align*}
    S_{\xz} &= (81 - \xz^{2})\frac{(81 - \xz^{2})}{2(\xz + 9)}
    = \frac12 (81 - \xz^{2})(9 - \xz) = \frac12(\xz^{2} - 81)(\xz - 9)\\
%
    \frac{dS}{d\xz} &= \frac12[2\xz(\xz -9) + \xz^{2} - 81] =
                      \frac12[3\xz^{2} - 18\xz - 81]
                      = \frac32(\xz^{2} - 6\xz - 27)\\
    \frac{dS}{d\xz} &= \frac32 (x - 9)(x + 3)
  \end{align*}
  \end{minipage}

  \begin{minipage}{\linewidth}
  Единственная точка экстремума на отрезке \( [-9; 0] \) это точка
  \( x_{0} = -3 \). Значение функции в этой точке равно \( 36 \),
  а искомая сумма координат равна \( 33 \).
\end{minipage}
\end{solution}

\begin{answer}
  \inlinemath{33}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
